\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[cm]{fullpage}
%\typearea{15}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{graphicx}

% Macros %

\newcommand{\tit}[1]{\textit{#1}}	% Italique
\newcommand{\tb}[1]{\textbf{#1}}	% Gras

\renewcommand{\proofname}{Preuve}
\newcommand{\spec}[1]{\underline{\bfseries{#1}}}
\newcommand{\hf}{\hfill}
\newtheorem{theo}{Th\'eor\`eme}[section]
\newtheorem{lem}[theo]{Lemme}
\newtheorem{prop}[theo]{Proposition}
\newtheorem{corol}[theo]{Corollaire}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[theo]{D\'efinition}
\newtheorem{nota}[theo]{Notation}
\newtheorem{propdefi}[theo]{Proposition et d\'efinition}
\newtheorem{theodefi}[theo]{Th\'eor\`eme et d\'efinition}


\newtheorem{rema}[theo]{Remarque}
\newtheorem{remas}[theo]{Remarques}
\newtheorem{exemples}[theo]{Exemples}
\newtheorem{exemple}[theo]{Exemple}
\newtheorem{exo}[theo]{Exercice}
\newtheorem{notation}[theo]{Notation}
\newtheorem{ques}{}[theo]
\newtheorem{danger}[theo]{Avertissement}
\newtheorem*{solu}{Solution}
\newtheorem*{corr}{Correction}
\newtheorem {rappel}[theo]{Rappel}

\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\author{Rakib Sheikh (11502605)}
\title{Devoir Spécification Algébrique \& test logiciel}
\begin{document}
	\maketitle
	\section{Comparaison dans les entiers}
	\begin{solu}
		(a) Spécification des entiers naturel vu en cours :\\\\
		\spec{Spec} NAT =\\
		\spec{type} NAT ::= 0 $\vert$ suc(Nat) \\
		\spec{var} : i, j : Nat;\\
		\spec{op} \_\_ + \_\_ : Nat x Nat $\rightarrow$\\
		\spec{axioms} \\
		i + 0 = i \\
		i + suc(j) = suc(i+j); \\
		\spec{pred} \_\_ $<$ \_\_ : Nat * Nat \%\% predicat; \\*
		\spec{axioms} \\*
		$\neg$(i $<$ 0); \\*
		0 $<$ suc(j) \\*
		(suc(i) $<$ suc(j)) $\iff$ (i $<$ j); \\*\\
		
		(b) Définir un prédicat $\leqslant$\\
		A partir des axiomes de $<$ et de "ou" vu en TD, je pense qu'on peut construire l'axiome $\leqslant$ ce qui pourrait donner :\\
		\spec{pred} : \_\_$\leqslant$\_\_ : NAT $\times$ NAT\\
		\spec{axioms} :\\
		suc(i) $<$ suc(j) $\implies$ suc(i) $\leqslant$ suc(j)\\
		(suc(i) $=$ suc(j) $\iff$ i = j)$\implies$ suc(i) $\leqslant$ suc(j)\\\\
		
		(c) Définir les opérations min et max qui renvoient respectivement le minimum et le maximum des deux entiers naturels.\\
		\spec{op} : max(\_\_,\_\_) : NAT $\times$ NAT\\
		\spec{axiomes} : \\
		max(suc(i),0) $\iff$ $\neg$(suc(i) $\leqslant$ 0) = suc(i);\\
		En supposant i $<$ j\\
		max(suc(i),suc(j)) $\iff$ \\\\
		
		(d) Rappeler la définition d'une relation d'ordre strict.\\
		Une relation d'ordre strict est anti-symétrique et transitive.\\\\
		
		(e) Démontrer que le prédicat $<$ défini en cours est une relation d’ordre strict.\\
		Pour démontrer ça, il faut tout d'abord démontrer que ce prédicat est anti-symétrique, puis transitive.\\
	\end{solu}
\section{Travail sur les listes d’entiers}
\begin{solu}
	(a) Rappeler la spécification des listes (récursives) d’éléments vue en cours \\\\
	\spec{spec} Liste-R[Elem] = \\
	\spec{type} Liste-R[Elem] ::= listevide $\vert$ cons(Elem,Liste-R[Elem]); \\
	\spec{op} premier : Liste-R[Elem]$\rightarrow$\up{?}Elem; \\
	\spec{vars} l : Liste-R[Elem]; \\
	\spec{axioms} def (premier(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide); \\
	premier(cons(e,l)) = l; \\
	\spec{op} fin : Liste-R[Elem]$\rightarrow$\up{?} Liste-R[Elem]; \\
	\spec{axioms} def(fin(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide); \\
	fin (cons(e,l)) = l;\\\\
	
	\tb{Version courte} \\
	\spec{type} Liste-R[Elem] ::= listevide $\vert$ cons(premier::?Elem;fin::.Liste-R[Elem]) \\
	\spec{axiomes} def(premier(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide);\\
	def(fin(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide);\\\\
	(b) On considère à présent que les éléments de ces listes sont des entiers naturels, on travaille donc
	sur LISTE-R[NAT]. Définir les opérations min\_l et max\_l qui renvoient respectivement le
	minimum et le maximum d’une liste d’entiers naturels.\\
	
	\spec{axiome} min\_l(\_\_) : ListeR[Nat] $\rightarrow$\up{?} Nat \\
	def(min\_l(l)) $\implies$ $\neg$(l$\neq$listevide);\\
	e1 $<$ e2 $\implies$ min\_l(cons(e1,l)) = min\_l(cons(e2,l)); \\
	$\neg$(e1 $<$ e2) $\implies$ min\_l(cons(e1,l)) = min\_l(cons(e2,l));
	
	
	\spec{axiomes} max\_l(\_\_) : Liste-R[Nat] $\rightarrow$\up{?} Nat \\
		def(max\_l(l)) $\implies$ $\neg$(l$\neq$listevide);\\
	e1 $\leqslant$ e2 $\implies$ max\_l(cons(e1,l)) = min\_l(cons(e2,l)); \\
	$\neg$(e1 $\leqslant$ e2) $\implies$ max\_l(cons(e1,l)) = max\_l(cons(e2,l));
	
\end{solu}
\section{Les entiers codés en binaire}
\begin{solu}
	(a) Définir un type NatBin comme une liste d’éléments qui sont des binaires (0 ou 1).\\
	\spec{type}: NatBin ::= listevide | Nat :: 0 $\vert$ suc(0)\\
	
	(b) Définir l’opération successeur sucB \\
	\spec{op} suc(\_\_) : NatBin; \\
	suc(0) = 1; \\
	suc(suc(0)) = 0; \\\\
	
	(c) Définir l’opération d’addition +B. \\
	
\end{solu}
\end{document}